轟警阻救援 前線救護：我搵唔到退嘅理由

轟警阻救援
前線救護：我搵唔到退嘅理由

因水炮車迫進，抗爭者退至崇光附近，多人中彈受傷。

8.31晚8時許，隨水炮車緩緩由金鐘推進，防暴警逼得示威者節節退守，幾乎潰散，銅鑼灣崇光百貨外一批前線一揚手，一吆喝，忽然聚上前反攻，又逼得防暴警後退。還未來得及築起路障，隨砰砰槍響，一名示威者手臂中彈了，同伴拉到崇光下的凹陷處，急救員一擁而上，測心跳、消毒…孰料防暴警又來了，一眾急救員群起拉着他，一邊纏緊繃帶，一邊向後退，好不容易才坐下來。兵荒馬亂間，多人中彈受傷，一時之間東角道上坐了好幾個傷者。

其中，前線傷者B，曾站在頭一兩排，當時離警方二十米，胸前中彈，推測是海綿彈或橡膠子彈，造成嚴重瘀痕。記者於現場遇見B時，他正敷冰袋，隨後被急救員攙扶離去。

事後聯絡，他輾轉被送去了另一區的安全屋暫避，然後待凌晨一時，才被送去看骨科中醫，也是義診。整個治療過程地下化，由中槍到求醫，足足過了幾個小時，幸而只是瘀傷，他嘆：「好彩冇骨折，但唔知有冇骨裂。」

相關新聞：港聞專題：「喺醫院越耐越危險」 中彈入院 醫護暗助 抗爭者逃過搜捕

「醫院唔係警察嘅」

Nok和阿祺均為註冊護士，在公立醫院工作多年，屬同一急救隊。二人連月所見，現場嚴重傷勢分兩種，警棍毆傷屬外傷，需縫針，會建議送院；二來，彈藥直接射擊屬鈍挫傷，較嚴重的多由海綿彈或布袋彈造成，Nok指撞擊力大，與實彈分別「爭在會唔會啪入身體裏面」。他們會從表皮瘀痕判斷傷口有否內出血，若是頭部、頸椎、腰椎等等脆弱部位受傷，需斷層掃描判斷受傷程度，可能有生命危險，或不省人事，才會叫救護車送院。即使如此，也有遭警棍爆頭傷者拒絕去醫院。

胸骨位置中彈，急救員會「揑（骨）兩邊」判斷有否斷骨，但現場所限只能冰敷，要去醫院，照X光才能確斷骨裂。若傷在手腳，Nok則苦笑：「你叫佢都唔會睇」。

示威者不願入院求醫，急救員也不留傷者聯絡方法。如要去醫院，他們會建議對方先離開現場，換件衣服，再找義戴往其他區的醫院，或轉介義診；非緊急傷勢，則可回家觀察一兩日，留意傷勢有否惡化，才在隔日自行求醫。

據二人了解，急救隊各不相識，做法各異，但有時會透過Telegram，聯絡義載送傷者去醫院，以至聯絡熟悉的急症醫護了解該醫院情況，甚至事前在附近找安全屋。

每次示威後，醫管局公佈傷者送院的數字，由6.12的81名，越來越少，亦下降至大型衝突如8.31中的41名。除了白色恐怖導致少人求醫，相對6.12時較輕傷勢也會建議入院，阿祺說自從篤灰事件：「我哋都改變咗mindset，唔好係唔係都Call白車。」

本報向醫管局查詢傷者計算方法，發言人回覆：「公立醫院急症室是按病人所提供的資料作出相應的紀錄，而醫護人員會按病人的臨床情況提供適切的治療。」Nok指出，即使病人選擇不留姓名資料，如果救護車「現場送入去，其實就會計」，亦視乎「急症室醫生判斷入唔入個code」，有機會被錄入醫管局重大事故控制中心。

對必須現場送院的受傷示威者，Nok有四大建議：聲稱沒有帶身份證，避免登記身份；毋須透露受傷的情況及原因；主動要求表格，申請豎立「保密」旗號（security flag）；以防警方追蹤救護車被捕，在救護車上已要致電家人及律師。

曾有醫護人員「篤灰」，加上警員任意在醫院拘捕求醫示威者，阻礙醫療權利，二人早深感不滿。Nok認為：「警察唔好再覺得醫院係佢嘅，醫院係救人地方。」

傷者B在受傷數天後聯絡記者，胸口上的傷呈催淚彈印。 受訪者提供圖片

怒吼「我孭起條命」

8.31警方在銅鑼灣百德新街拘捕約十名示威者，Nok看見有青少年被警員以全身壓膝蓋，恐怕造成骨裂。Nok展示護士證，便問Madam督察可否進去看看，對方答應了，轉頭就說：「呢度全部人都話冇需要。」Nok形容「擺明Hea我」，但無奈答：「又可以點？」

警方明目張膽在現場阻止急救被捕人士的情況越來越多，即使有警方急救員在場，相比具專業資格的註冊護士，後者明顯是更好選擇。阿祺強調醫療守則是「do no harm to patient」，自己作為醫護更了解傷勢後遺症，更憤而說：「人命嚟，我處理得，就孭起條命，你（警方）孭唔孭得起？」

醫護白色恐怖籠罩下，地下義診網絡越見規模，救人的急救員身在第一線，自己有可能被捕受傷，但Nok自覺有種責任：「有咁嘅知識，有咁嘅能力，又唔驚死，我搵唔到一個理由畀自己退，退唔到落嚟。」

上一則
上一則
港聞專題：「喺醫院越耐越危險」 中彈入院 醫護暗助 抗爭者逃過搜捕